% Created 2019-10-08 mar 19:17
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usetheme{PaloAlto}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Primeras lecciones de Expresiones Regulares}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Primeras lecciones de Expresiones Regulares},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Temario de la clase}
\label{sec:orgc4402bc}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org0530008}]{¿Qué veremos en esta clase?}
 \begin{description}
\item[{Crear expresiones regulares sencillas}] mediante el uso comprensivo de los
signos y estructuras definidas para las  \texttt{regex}.

\item[{Practicar con \texttt{grep} y \texttt{sed}}] logrando identificar los usos claves de cada
herramienta ya conocida.
\end{description}
\end{frame}

\section{Registrar inicio de clases}
\label{sec:orgf53f729}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org15580b9}]{Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase}
 Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este ca22174so sería \alert{regex\_01}.

\begin{minted}[]{bash}
echo "CLASE_07::regex_01"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \alert{CLASE\_07::regex\_01}
\end{frame}

\section{Una definición sencilla}
\label{sec:orga1e7f58}

\begin{frame}[label={sec:orgab77805}]{Trabajar con textos}
Para trabajar con \alert{textos} o \alert{cadenas de textos}, en algún momento te
encontrarás con la necesidad de utilizar estas \emph{expresiones regulares} que
permitirán potenciar las búsquedas, la edición de textos, la comparación 
con otros textos, encontrar patrones definidos genéricos, etc.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb6e21f2}]{¿Qúe podemos buscar o patrones a reconocer?}
Es una forma expresiva de generalizar búsqueda y reconocimiento de patrones, es
decir, por ejemplo: 

\begin{itemize}
\item Si necesito buscar todas las palabras que comiencen con la letra d
\item Si necesito buscar cadenas de texto con números
\item Si necesito encontrar palabras de largo 5
\item etcétera
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org8e3ceed}]{Lo más básico a entender}
 Las \texttt{regex} se basan en agrupar las posibilidades que pueda tener una cadena de
texto posicionalmente. Es decir, cada caracter tiene una posición y si este
pertenece a la expresión en la posición correspondiente se avanza en la
verificación del siguiente.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/regex_e1.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org6cb3746}]{Un ejercicio sobre la primera regex}
 Pertenecerán estas palabras al conjunto que describe la \texttt{regex}

\begin{verbatim}
[amp][ab][mpu][áe]l[oa]
\end{verbatim}

Pregunta, ¿está completa la expresión? ¿Qué le faltaría?

\begin{itemize}
\item martirio
\item madre
\item papá
\item mamá
\item josefina
\item abuelando
\item abuelita
\item abuela
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Decimal, hexadecimal y binario}
\label{sec:org6928587}
\begin{frame}[label={sec:org5d6a892}]{Cómo se almacena la información}
Toda la información que maneja un computador se alamacena y comunica de manera
binaria \alert{\{0,1\}}, expresamente un conjunto de ellos. En el caso de cada caracter,
como \emph{a} o \emph{z} o \emph{lo que sea}, son la representación gráfica de un valor
binario.

Ahora bien, con el fin de mejorar el despliegue de información un conjunto de valores binarios puede
ser representado también como un hexadecimal.

Hexadecimal es una forma de expresión numérica para contar en ciclos de 16 valores \{0,1,\ldots{}15\}. Que se representan
según la tabla siguiente
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org8064351}]{Representación hexadecimal}
\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
\hline
Decimal & Hexadecimal & Binario\\
0 & 0 & 0000\\
1 & 1 & 0001\\
2 & 2 & 0010\\
3 & 3 & 0011\\
4 & 4 & 0100\\
5 & 5 & 0101\\
6 & 6 & 0110\\
7 & 7 & 0111\\
8 & 8 & 1000\\
9 & 9 & 1001\\
10 & A & 1010\\
11 & B & 1011\\
12 & C & 1100\\
13 & D & 1101\\
14 & E & 1110\\
15 & F & 1111\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org38dd459}]{Conversiones numéricas de base}
 Usaremos el comando \texttt{bc}, que permite realizar operaciones matemáticas y,
también, convertir números desde distintas bases. Es, además, un completo
lenguaje que se puede usar para el cálculo matemático.

Si deseamos convertir un número definido en una base decimal (100) a un binario, podemos realizar lo siguiente.

\begin{minted}[]{bash}
echo "ibase=A;obase=2;100" | bc
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org02ff09c}]{Conocer más de \texttt{bc}}
 La letra \alert{A} quiere decir que es base decimal. El parámetro de \alert{ibase} y de \alert{obase} se definen en función de los
números \alert{hexadecimales}. 

Además 

\begin{description}
\item[{ibase}] quiere decir \emph{base input}

\item[{obase}] quiere decir \emph{base output}
\end{description}

Por lo tanto, desde un número binario \alert{11001110} necesitamos que \alert{ibase=2}, y la salida como hexadecimal, 
\alert{obase=F+1}.
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgcbc2bd6}]{Convertir los siguientes números}
Los siguientes números a las otras dos bases (si es decimal, a hexadecimal y
binario)

\begin{itemize}
\item 10 (decimal)
\item 0101011101 (binario)
\item 64 (hexadecimal)
\item 386 (decimal)
\item 4555 (hexadecimal)
\item 111 (binario)
\item 11111111 (binario)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6de1b96}]{Crear una tabla de conversión}
De la siguiente manera, para completar el cambio de cada número, se siguiere
realizar en el cuaderno una tabla similar.

\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
\hline
A & F+1 & 2\\
\hline
Decimal & Hexadecimal & Binario\\
\hline
10 &  & \\
 &  & 0101011101\\
 & 64 & \\
386 &  & \\
 & 455 & \\
 &  & 111\\
 &  & 11111111\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\section{Necesario conocer esto: tablas ASCII}
\label{sec:org6af377e}
\begin{frame}[label={sec:orgbc35da2}]{El texto es la representación de un valor binario}
Son las tablas que relacionan un número, con un valor hexadecimal y un carácter humanamente legible. Es un
estándar occidental cuyo acrónimo es \href{https://es.wikipedia.org/wiki/ASCII}{ASCII}

Utiliza 7 bits (128 posibilidades) y uno de paridad. Nos permite decirle al computador que una letra (o carácter)
se está ocupando, el computador toma esta señal y la traduce a un valor binario en byte.

Los primeros 32 valores representan carácteres de control
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org01e460e}]{Valores de las letras del alfabeto}
\begin{center}
\begin{tabular}{rll}
\hline
decimal & hexadecimal & caracter\\
\hline
65d & 41h & A\\
90d & 5Ah & Z\\
97d & 61h & a\\
122d & 7Ah & z\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7c409d5}]{Valores numéricos}
\begin{center}
\begin{tabular}{rlr}
\hline
decimal & hexadecimal & caracter\\
\hline
48d & 30h & 0\\
57d & 39h & 9\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org4913247}]{Caracteres de uso común}
\begin{center}
\begin{tabular}{rll}
\hline
decimal & hexadecimal & caracter\\
\hline
64d & 40h & @\\
123d & 7Bh & \{\\
124d & 7Ch & \\
125d & 7Dh & \}\\
91d & 5Bh & [\\
92d & 5Ch & /\\
93d & 5Dh & ]\\
36d & 25h & \$\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd643d4c}]{Ejercicios de números a ASCII}
 ¿Qué letras o caracter serían los siguientes valores?

\begin{itemize}
\item "33"
\item "66"
\item "89"
\item "12"
\item "24"
\end{itemize}

¿Qué valores decimales y hexadecimales tendrá cada caracter del siguiente
conjunto?

\begin{minted}[]{bash}
$,%,&,´,¨,*,7,{,},+,¨.^, b, r,t,W,U,Z,Ñ,ñ,W
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org7b0fa64}]{Uso de \texttt{xxd} o \texttt{hexdump}}
 Considera el uso de la expresión

\begin{minted}[]{bash}
echo "Q"|xxd
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org9a7b19f}]{Un archivo en binario o hexadecimal}
 De manera análoga, es posible visualizar el contenido de un archivo de texto de
manera binaria o también en valores hexadecimales.

Tomando el archivo \alert{./ejercicios/prueba\_hex\_bin.txt}

\begin{minted}[]{bash}
#ver en binario
xxd -b prueba_hex_bin.txt
\end{minted}

Luego, hacer lo mismo sobre el archivo (que es más extenso) 
\alert{./ejercicios/sobre\_peliculas/art\_kurosawa.txt}
\end{frame}


\section{Volviendo a las regex}
\label{sec:orgd829531}
\begin{frame}[label={sec:org016f41b}]{Tabla de regex generales}
\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:org12fdb5b}
regex generales}
\centering
\begin{tabular}{ll}
\hline
regex & descripción\\
\hline
d & Búsqueda de un carácter que es dígito del 0 a 9\\
w & Carácter de palabra, número, letra\\
s & Espacio\\
D & Un carácter que NO es dígito\\
S & Un carácter que no es espacio\\
W & Un carácter que no es carácter de palabra\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org02d7d39}]{Números en archivos}
 Buscar líneas con algún número, activando la opción de grep \alert{perl regex}

\begin{minted}[]{bash}
grep -P "\d" numeros.txt
grep -P "\d" sobre_peliculas/art_kurosawa.txt
\end{minted}

También, una coincidencia desde el stream

\begin{minted}[]{bash}
echo "Estabamos solos en la habitación"|grep -P "\d"
echo "101 dálmatas"|grep -P "\d"
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org9a5e583}]{Líneas sin números}
 Para encontrar aquellas líneas que contienen al menos un caracter no numérico.
Es decir, pueden tener números, pero si tienen otra cosa, aparece en la coincidencia.

\begin{minted}[]{bash}
grep -P "\D" numeros.txt
grep -P "\D" textos.txt
\end{minted}

También, una coincidencia desde el stream

\begin{minted}[]{bash}
echo "Estabamos solos en la habitación"|grep -P "\D"
echo "101 dálmatas"|grep -P "\D"
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org4a97ac4}]{Tabla de cuantificadores}
\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:org6060d63}
Cuantificadores de Regex}
\centering
\begin{tabular}{ll}
\hline
Cuantificador & Descripción\\
\hline
+ & Uno o nada\\
? & Puede que exista o no\\
\{N\} & N veces\\
\{N,M\} & N o M veces\\
\{N,\} & N o más veces\\
"*" & Cero o más veces\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgc75babb}]{N veces un número}
 Solo mostrar aquellas filas que contengan 4 números consecutivos

\begin{minted}[]{bash}
grep -P "\d{4}" numeros.txt
grep -P "\d{4}" sobre_peliculas/art_kurosawa.txt
grep -P "\d{4}" textos.txt
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org93750c7}]{Listar los archivos con extensión txt}
 Ya siendo conocido, la expresión \alert{*.txt} significa que puede haber una cantidad
indefinida de caracteres y luego terminar con \alert{.txt}.

\begin{minted}[]{bash}
ls *.txt
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgb87c517}]{Que una coincidencia de un caracter pueda existir o no.}
 El uso de \alert{?} permite expresar que esa coincidencia no es estrictamente
necesaria.

\begin{minted}[]{bash}
echo "busto"|grep "bustos?"
echo "¿Qué dices?"|grep "¿?Qué dices\?"
echo "Qué dices?"|grep "¿?Qué dices\?"
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org09ab0f3}]{Tabla de signos agrupadores}
\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:orgb088146}
Lógica en regex}
\centering
\begin{tabular}{ll}
\hline
Expresión & Descripción\\
\hline
"[AE]" & Busca A o E en una palabra\\
"[Aa]" & Busca A o a dentro de texto\\
"[a-b]" & Busca en un rango entre valores a y b\\
"[x-y]" & Un carácter entre x a y\\
"[AB1-4x-z]" & Combinación que busca A,B, de 1 a 4, de x a z\\
"[\^{}x]" & Un carácter que no está en la búsqueda\\
"[(slash)xNRO]" & Buscar caracter con ese valor hexadecimal\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3598ff4}]{Tabla de anclas y límites}
\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:org4ad1e67}
Anclas y Límites}
\centering
\begin{tabular}{lll}
\hline
"\^{}" & Comienza línea con carácter buscado & "\^{}A"\\
"\$" & Finaliza línea con carácter buscado & "a\$"\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org046bcbd}]{Buscar con flexibilidad}
 Buscar las líneas que comienzan con mayúsculas en el artículo sobre \alert{Kurosawa},
lo que indicaría (muy posiblemente) inicio de párrafo.

\begin{minted}[]{bash}
grep -P "^[A-Z]"  sobre_peliculas/art_kurosawa.txt
\end{minted}

O bien, mostrar solo aquellas líneas con letras minúsculas.

\begin{minted}[]{bash}
grep -P "^[a-z]" prueba_hex_bin.txt
\end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:orgf94adb6}]{Buscar aquellas líneas que con números}
 Que comienzan con 

\begin{minted}[]{bash}
grep -P "^\d" prueba_hex_bin.txt
\end{minted}

En toda la línea tienen números enteros

\begin{minted}[]{bash}
grep -P "^\d*$" numeros.txt
\end{minted}

Aquella que tienen decimales (solo en el caso de este archivo).

\begin{minted}[]{bash}
grep -v -P "^\d*$" numeros.txt
\end{minted}
\end{frame}

\section{Referencias}
\label{sec:org6a28f3d}

\begin{frame}[label={sec:org6d2f761}]{Libros para profundizar}
\begin{description}
\item[{Base teórica (Sipser)}] Introduction to the Theory of Computation, Michael Sipser
\item[{Libro recomendado (básico)}] Begining Regular Expressions, Watt A.
\item[{Libro recomendado (experto)}] Mastering Regular Expressions, 3rd Edition.
\item[{Aprender practicando}] www.regexone.com
\item[{Probador regex}] \url{https://es.infobyip.com/regularexpressioncalculator.php}
\end{description}
\end{frame}
\end{document}